Secara umum bank adalah badan usaha yang menghimpun dana dari 
masyarakat dalam bentuk simpanan dan menyalurkannya kepada masyarakat 
dalam bentuk kredit atau bentuk-bentuk lainnya dalam rangka meningkatkan taraf 
hidup rakyat banyak. (Undang-Undang Negara Republik Indonesia No. 10, tahun 
1998). Semakin hari persaingan yang terjadi di sektor perbankan semakin ketat. 
Bank   bank yang ada, baik itu Bank BUMN, bank swasta nasional maupun bank 
asing harus mampu bersaing dan berlomba   lomba dalam mencari nasabah baru 
maupun mempertahankan nasabah yang telah ada. Hasibuan (2000) 
mengemukakan bahwa manusia selalu berperan aktif dalam setiap kegiatan 
organisasi yaitu sebagai perencana, pelaku dan penentu terwujudnya tujuan 
organisasi, sehingga menjadikan manusia sebagai aset yang harus ditingkatkan 
efisien dan produktivitasnya.  
Bank  X  adalah bank milik pemerintah yang berada di kota Bengkulu 
yang merupakan salah satu bank terbesar di Indonesia. Bank  X  ini berdiri di 
kota Bengkulu sejak tahun 1928 yang memiliki 1 kantor cabang, 1 kantor cabang 
pembantu, 17 kantor unit Bank  X  yang tersebar di kota Bengkulu. Visi dari 
Bank  X  ini adalah menjadi bank komersial terkemuka yang selalu 
mengutamakan kepuasan nasabah. Sedangkan misinya adalah melakukan kegiatan 
perbankan yang terbaik dengan memprioritaskan pelayanan kepada usaha mikro, 
kecil dan menengah untuk menunjang perekonomian masyarakat, memberikan 
pelayanan prima kepada nasabah melalui jaringan kerja yang tersebar luas dan 
didukung SDM yang profesional dengan melakukan praktik tata kelola 
perusahaan yang baik serta memberikan keuntungan dan manfaat seoptimal 
mungkin kepada berbagai pihak yang berkepentingan. 
(http://blogvisimisi.blogspot.com, 20 Maret 2013). 
Dalam Bank  X  cabang Bengkulu, sumber daya manusia berperan 
penting untuk mencapai tujuan dari Bank  X . Sumber daya manusia di Bank  X  
cabang Bengkulu, dalam hal ini yaitu karyawan yang bekerja dibagian teller. 
Teller merupakan salah satu bagian dari frontliner yang menampilkan citra dari 
suatu bank, yang menjadi pelayanan yang terpenting. Jenjang karir teller yang ada 
di Bank  X  ini dimulai dari junior teller, senior teller dan supervisor layanan kas. 
 Menurut surat keputusan No S16 tahun 2010 tentang Penyempurnaan 
Organisasi Kantor Cabang Bank  X  cabang Bengkulu, tugas yang harus 
dilakukan oleh seorang teller di Bank  X  ini adalah menangani proses transaksi 
pembukuan keuangan baik penyetoran ataupun penarikan tabungan, penarikan cek 
dan bilyet giro, transfer, membantu tugas kliring dalam menginput data, 
pembayaran   pembayaran tagihan, kegiatan pengisian kas ATM dan administrasi 
berdasarkan prosedur yang jelas yang bersifat rutin dan membutuhkan supervisi 
pada masalah khusus sesuai dengan ketentuan atau kebijakan serta sistem dan 
prosedur yang berlaku untuk mencapai target yang ditetapkan (sumber: 
wawancara dengan Asisten Manager Operational Bank  X  cabang Bengkulu). 
Teller yang bekerja di Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai 
kompetensi dan keahlian dalam melaksanakan tugas serta kewajibannya. Untuk 
menunjang job performance dari teller, maka perusahaan mengadakan training 
atau pelatihan. Hal ini dimaksudkan untuk menambah skill dan kompetensi yang 
dimiliki teller, dengan harapan teller tersebut mampu mengerjakan tugasnya 
sesuai dengan apa yang diharapkan perusahaan. Dengan pemberian training yang 
disesuaikan dengan job description yang diinginkan, hal itu juga diharapkan teller 
dapat bekerja lebih produktif  dan optimal.  
Teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat diberhentikan hanya apabila 
melakukan pelanggaran disiplin seperti datang tidak tepat waktu, tidak masuk 
kerja tanpa ijin, tidak seragam dalam berpakaian dan tidak melakukan standar 
layanan. Teller tersebut diberi teguran terlebih dahulu oleh pimpinan bank, namun 
apabila teguran tersebut diabaikan, maka pimpinan Bank  X  akan mengeluarkan 
surat peringatan dan apabila teller tersebut telah mendapatkan surat peringatan 
ketiga maka akan terkena Pemutusan Hubungan Kerja (PHK) (sumber: 
wawancara dengan Asisten Manager Operational Bank  X  cabang Bengkulu). 
Menurut Surat keputusan No S16 tahun 2010 tentang Penyempurnaan 
Organisasi Kantor Cabang Bank  X , dalam sistem pengupahan, sistem dan 
mekanisme pengupahan yang diberlakukan di Bank  X  ini ada dua bentuk, yaitu 
dalam bentuk upah dan kesejahteraan. Dalam bentuk upah terdiri dari upah 
bulanan dan upah lembur, sedangkan dalam hal kesejahteraan terdiri dari cuti, 
THRK (Tunjangan Hari Raya Keagamaan), jamsostek, askes, lumpsum perjalanan 
dinas. Khusus untuk karyawan teller memperoleh tambahan yaitu tunjangan susu 
dan deposit yang diambil di akhir tahun (sumber: wawancara dengan Asisten 
Manager Operational Bank  X  cabang Bengkulu).  
Masalah yang terjadi di Bank  X   ini adalah semakin meningkatnya 
persentase teller yang mengundurkan diri dan yang sudah habis masa kontraknya 
dan tidak diperpanjang lagi oleh Bank  X . Dari data yang diperoleh, untuk 
periode juli 2009-2010 sekitar 10%, periode juli 2010-2011, sekitar 20%, periode 
juli 2010-2012 sekitar 25% dari teller yang mengundurkan diri dan yang tidak 
diperpanjang lagi kontraknya oleh Bank  X . Teller yang mengundurkan diri 
diantaranya disebabkan oleh sebagian besar dari mereka di terima menjadi CPNS 
(Calon Pegawai Negeri Sipil), pindah ke BUMN lainnya karena merasa tidak 
mampu memenuhi tuntutan yang diberikan oleh Bank  X , mendapatkan peluang 
kerja yang lebih baik selain di Bank  X , menikah dengan teman satu kerja 
sehingga salah satu dari karyawan tersebut memutuskan untuk berhenti bekerja 
dan pindah ke kota lain karena mengikuti suami yang pindah kerja. Dengan 
adanya teller yang mengundurkan diri atau tidak diperpanjang masa kontraknya 
oleh Bank  X  menyebabkan pihak Bank  X  harus segera mencari karyawan 
baru untuk menggantikan teller tersebut.  
Teller yang bekerja di Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai 
kompetensi dan keahlian untuk melaksanakan tugas serta kewajibannya. Untuk 
menunjang job performance dari teller, maka perusahaan mengadakan training 
atau pelatihan. Hal ini dimaksudkan untuk menambah skill dan kompetensi yang 
dimiliki teller, dengan harapan teller tersebut mampu mengerjakan tugasnya 
sesuai dengan apa yang diharapkan perusahaan. Dengan pemberian training yang 
disesuaikan dengan job description yang diinginkan, hal itu juga diharapkan teller 
dapat bekerja lebih produktif  dan optimal. 
Berdasarkan survei awal kepada dua puluh orang teller Bank  X  cabang 
Bengkulu, diperoleh bahwa sebanyak 13 orang (65%) teller tidak berkesempatan 
bekerja sendiri, merasa selalu tidak lepas dari arahan-arahan atasan ketika bekerja. 
Sebanyak 13 orang (65%) teller tidak merasa berkesempatan melakukan hal yang 
berbeda dari waktu ke waktu, merasa tidak diberikan peluang untuk pindah ke 
bagian lain untuk penyegaran dan pekerjaan yang dilakukannya bersifat monoton. 
Sebanyak 13 orang (65%) teller merasa kurang adanya penghargaan atas 
pekerjaan yang telah dilaksanakan. Meskipun pekerjaan telah dikerjakan dengan 
baik dan dirasakan melebihi rekan sesama teller namun tidak ada tanggapan 
seperti ucapan terima kasih atau pujian. Terdapat 12 orang (60%) teller merasa 
tidak memiliki kebebasan mengambil keputusan dengan bertanggung jawab. 
Teller yang belum lama menempati posisi jabatannya saat ini, merasa belum 
memiliki kebebasan dalam mengambil keputusan. Terdapat 12 orang (60%) teller 
merasa gaji yang diterima kurang sesuai dengan beban kerja yang diberikan.  
 Dari survei awal yang telah dilakukan, teller Bank  X  cabang Bengkulu 
mengalami ketidakpuasaan dalam bekerja. Kepuasan kerja merupakan perasaan 
puas atau tidak puas terhadap lingkungan kerjanya yang didasarkan pada konsep 
kesesuaian antara pekerja dan lingkungan kerjanya (Dawis dan Lofquist, 1984).  
Kepuasan kerja dapat dilihat dari dua puluh indikator menjadi tolok ukur 
kepuasan kerja yaitu Activity (aktivitas), Independence (kemandirian), Variety 
(variasi), Social status (status sosial), Supervision-human relation (hubungan 
dengan atasan), Supervision technical (kemampuan teknikal atasan), Moral values 
(nilai-nilai moral), Security (keamanan), Social service (pelayanan sosial), 
Authority (otoritas), Ability Utilization (pemanfaatan kemampuan), Company 
policies and practices (kebijakan perusahaan), Compensation (imbalan), 
Responsibility (tanggung jawab), Advancement (kemahiran), Creativity 
(kreativitas), Working Condition (kondisi kerja), Co-Worker (rekan kerja), 
Recognition (pengakuan), Achievement (prestasi) (Dawis dan Lofquist, 1984). 
Berdasarkan data serta fenomena-fenomena yang diuraikan, peneliti 
tertarik untuk melakukan penelitian mengenai kepuasan kerja yang dirasakan 
teller di Bank  X  cabang Bengkulu.  
Bagaimana kepuasan kerja pada teller Bank  X  cabang Bengkulu. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
kepuasan kerja teller Bank  X  cabang Bengkulu. 
Tujuan dari penelitian ini adalah memperoleh gambaran derajat kepuasan 
kerja teller Bank  X  cabang Bengkulu dan indikator-indikator apa saja yang 
menjadi sumber kepuasan kerja dan ketidakpuasan kerja teller Bank  X  cabang 
Bengkulu. 
1. Memperoleh informasi bagi bidang Psikologi Industri dan Organisasi 
mengenai kepuasan kerja pada karyawan. 
2. Memberikan informasi kepada peneliti lain yang tertarik untuk 
melakukan penelitian lanjutan mengenai kepuasan kerja. 
1. Memberikan informasi kepada Assisten Manager Operational (AMO) 
dan Supervisor Pelayanan Intern Bank  X  cabang Bengkulu mengenai 
indikator-indikator yang berhubungan dengan kepuasan kerja dan 
indikator-indikator yang menghambat kepuasan kerja teller.  
Karyawan teller Bank  X  cabang Bengkulu berada pada tahap usia 
dewasa awal dan dewasa madya. Fase tanggung jawab (the responsibility stage) 
sering dimulai pada masa dewasa awal dan terus berlanjut ke masa dewasa tengah 
(Schaie dalam Santrock, 2002). Fase ini melibatkan tanggung jawab sosial, saat 
karir individu meningkat dan tanggung jawab kepada orang lain muncul dalam 
pekerjaan dan komunitas. 
Pekerjaan merepresentasikan lingkungan dimana sebagian besar individu 
harus terlibat (Dawis dan Lofquist, 1984). Pada lingkungan kerja di Bank  X  
cabang Bengkulu, teller Bank  X  cabang Bengkulu memiliki hubungan antara 
dirinya dan Bank  X  cabang Bengkulu. Teller Bank  X  cabang Bengkulu 
membawa kompetensi dan keahlian untuk bekerja di Bank  X  cabang Bengkulu 
dan sebagai timbal baliknya, teller Bank  X  cabang Bengkulu juga memiliki 
syarat-syarat bagi lingkungan kerjanya seperti imbalan, kantor yang nyaman, dan 
rekan kerja yang dapat diajak bekerja sama. Apabila syarat-syarat dari teller 
terpenuhi oleh lingkungan kerjanya, maka teller Bank  X  cabang Bengkulu akan 
merasa puas dalam bekerja. Sebaliknya, bila syarat-syarat dari teller Bank  X  
cabang Bengkulu tidak terpenuhi oleh lingkungan kerjanya, maka teller Bank  X  
cabang Bengkulu tidak puas dalam bekerja. 
Kepuasan kerja dapat dilihat dari dua puluh indikator yang menjadi tolok 
ukur kepuasan kerja. Kedua puluh indikator tersebut yaitu Activity (aktivitas), 
Independence (kemandirian), Variety (variasi), Social status (status sosial), 
Supervision-human relation (hubungan dengan atasan), Supervision technical 
(kemampuan teknikal atasan), Moral values (nilai-nilai moral), Security 
(keamanan), Social service (pelayanan sosial), Authority (otoritas), Ability 
Utilization (pemanfaatan kemampuan), Company policies and practices 
(kebijakan perusahaan), Compensation (imbalan), Responsibility (tanggung 
jawab), Advancement (kemahiran), Creativity (kreativitas), Working Condition 
(kondisi kerja), Co-Worker (rekan kerja), Recognition (pengakuan), Achievement 
(prestasi) (Dawis dan Lofquist, 1984). 
Teller Bank  X  cabang Bengkulu yang mengalami kepuasan dalam 
pekerjaannya dapat dilihat dari beberapa indikator, yaitu Activity (aktivitas) 
merupakan kesempatan untuk tetap sibuk sepanjang waktu. Jika ketika jam kerja 
teller Bank  X  cabang Bengkulu selalu memiliki tugas untuk dilaksanakan dan 
merasa waktunya bermanfaat. Hal tersebut dapat membuat teller Bank  X  
cabang Bengkulu puas dalam pekerjaannya. Independence (kemandirian) 
merupakan kesempatan bekerja sendiri. Jika teller Bank  X  cabang Bengkulu 
memiliki kesempatan bekerja sendiri dipekerjaannya tanpa terus-menerus diawasi, 
merasa mandiri dan dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam 
bekerja.  
Variety (variasi) merupakan kesempatan melakukan hal yang berbeda dari 
waktu ke waktu. Melalui program pelatihan seperti pelatihan motivasi, seminar 
kerja, evaluasi kerja, yang dilaksanakan di Bank  X  cabang Bengkulu pada 
kurun waktu tertentu, teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat merasa ada 
tantangan dalam bekerja karena ada pekerjaan yang berbeda dari sebelumnya, 
dapat lebih bersemangat dalam bekerja dan hal ini dapat membuat teller Bank  X  
cabang Bengkulu puas dalam bekerja. Social status (sosial status) merupakan 
kesempatan untuk mendapatkan status dalam masyarakat. Jika melalui 
pekerjaannnya sebagai teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa mendapatkan 
status tertentu seperti lebih dikenal banyak orang, disegani, banyak yang meminta 
bantuan kepadanya, hal ini dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu ini 
puas dalam bekerja. Supervision human relation (hubungan dengan atasan) 
merupakan cara atasan menangani karyawan. Apabila Supervisor Sarana 
Pelayanan Operasional dapat menangani keluhan dan masalah yang dialami teller 
Bank  X  cabang Bengkulu selama bekerja, seperti ada perselisihan sesama teller 
Bank  X  cabang Bengkulu, teller Bank  X  cabang Bengkulu yang kurang tekun 
dalam bekerja, teller Bank  X  cabang Bengkulu akan merasa bahwa atasannya 
mampu mengayomi bawahannya sehingga hal tersebut dapat membuat teller Bank 
 X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja.  
Supervision technical (Kemampuan teknikal atasan) merupakan 
kemampuan atasan dalam mengambil keputusan. Jika teller menghadapi suatu 
masalah dalam pekerjaannya, seperti masalah dalam gangguan sistem sehingga 
teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak dapat menginput data dan melakukan 
transaksi, kesalahan menginput data kliring, menangani teller Bank  X  cabang 
Bengkulu yang melakukan kesalahan seperti datang terlambat, tidak melakukan 
standar layanan, tidak seragam dalam berpakaian. Atasan dalam hal ini Asisten 
Manager Operasional dapat memberikan solusi dan ini membuat teller Bank  X  
cabang Bengkulu merasa atasannya dapat diandalkan, hal ini dapat membuat teller 
Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja. Moral Values (nilai-nilai moral) 
merupakan kesempatan untuk melakukan sesuatu yang tidak bertentangan dengan 
hati nurani. Jika teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa melakukan 
pekerjaannya sejalan dengan kaidah-kaidah kepercayaannya, seperti jujur dalam 
mengerjakan tugas-tugas yang diberikan, tidak melakukan manipulasi data, tidak 
korupsi waktu (bekerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan), hal ini dapat 
membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja. Security 
(keamanan) merupakan rasa aman untuk bekerja. Apabila teller di Bank  X  
cabang Bengkulu memperoleh rasa aman dalam jabatannya sebagai  teller di Bank 
 X  cabang Bengkulu, ia akan merasa tenang dalam bekerja dan hal ini dapat 
membuat teller di Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja.  
Social service (pelayanan sosial) merupakan kesempatan melakukan 
sesuatu yang berguna bagi orang lain. Bila karyawan teller merasa dapat 
meringankan beban orang lain (nasabah dan teller di Bank  X  cabang Bengkulu 
lainnya) melalui pekerjaannya seperti menyiapkan dokumen-dokumen yang 
dibutuhkan karyawan teller lainnya, membantu perhitungan uang lalu menginput 
data ke komputer, membantu tugas kliring. Teller di Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa menjadi pribadi yang berguna bagi sesama dan mendapatkan kepuasan 
dalam bekerja. Authority (otoritas) merupakan kesempatan untuk memberi tahu 
orang lain apa yang harus dikerjakan. Jika teller Bank  X  cabang Bengkulu 
memiliki kesempatan untuk membimbing teller Bank  X  cabang Bengkulu lain 
mengenai tugas yang dikerjakan, seperti mengajarkan cara menginput data dalam 
jumlah uang yang besar ke komputer, membuat laporan keuangan, teller Bank 
 X  cabang Bengkulu merasa dirinya memiliki peran yang cukup signifikan 
dalam pekerjaannya sehingga dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
puas dalam bekerja.  
Ability utilization (pemanfaatan kemampuan) merupakan kesempatan 
untuk memanfaatkan kemampuan atau skill yang dimiliki karyawan. Jika teller 
Bank  X  cabang Bengkulu yang memiliki tugas untuk melakukan pengarsipan 
dan dapat menyelesaikan tugasnya dengan baik karena teller Bank  X  cabang 
Bengkulu memang menguasai tugas tersebut, teller Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa dapat mengerahkan kemampuan terbaiknya ketika bekerja. Hal tersebut 
dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa puas dalam bekerja. 
Company policies and practices (kebijakan perusahaan) merupakan cara 
kebijakan-kebijakan perusahaan diterapkan secara praktis. Jika cara kebijakan-
kebijakan Bank  X  cabang Bengkulu dapat diterapkan secara praktis, teller Bank 
 X  cabang Bengkulu merasa kebijakan yang diberlakukan bagi teller Bank  X  
cabang Bengkulu mudah serta mudah dilaksanakannya juga bahkan dapat 
memudahkan pekerjaannya yang dapat membuat teller Bank  X  cabang 
Bengkulu merasa puas dalam bekerja.  
Compensation (imbalan) merupakan kesesuaian imbalan dengan pekerjaan 
yang dilakukan. Apabila kesesuaian imbalan seperti gaji, uang lembur, tunjangan 
dengan pekerjaan yang dilakukan terwujud, teller Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa diperlakukan adil dan dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
puas dalam bekerja. Responsibility (tanggung jawab) merupakan kebebasan untuk 
mengambil keputusan dengan bertanggung jawab. Jika teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mendapat kesempatan untuk menggunakan keputusannya sendiri dalam 
pekerjaan, teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa dapat dipercaya dan hal ini 
dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja. 
Advancement (kemahiran) merupakan kesempatan mengalami kemajuan dalam 
pekerjaan. Jika teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat memperoleh promosi 
kenaikan jabatan sehingga teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa senang, hal 
ini dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa puas dalam bekerja.  
Creativity (kreativitas) merupakan kesempatan untuk mencoba cara sendiri 
dalam melakukan pekerjaan. Apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat 
mengembangkan beberapa idenya dalam proses penyusunan acara-acara seperti 
acara kebersamaan, perpisahan dengan salah satu karyawan di lingkungan Bank 
 X  cabang Bengkulu, dan ide-idenya tersebut dapat diterima oleh atasan akan 
membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat merasa puas dalam bekerja. 
Work condition (kondisi kerja) merupakan kondisi fisik lingkungan kerja. Apabila 
cahaya cukup dan ventilasi udara berfungsi dengan baik di teller Bank  X  
cabang Bengkulu, dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa betah 
untuk bekerja. Hal tersebut dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
puas dalam bekerja. Co Workers (rekan kerja) merupakan kerjasama antar 
karyawan. Apabila sesama teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat saling 
membantu dalam menyelesaikan laporan keuangan, teller Bank  X  cabang 
Bengkulu merasa lebih bersemangat dalam bekerja dan ini dapat membuat teller 
Bank  X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja. Recognition (pengakuan) 
merupakan penghargaan yang diperoleh karena melaksanakan pekerjaan dengan 
baik. Apabila ada penghargaan yang diperoleh karena melaksanakan pekerjaan 
dengan baik seperti ucapan terima kasih atau pujian dari atasan, teller Bank  X  
cabang Bengkulu merasa diperhatikan. Hal tersebut dapat membuat teller Bank 
 X  cabang Bengkulu puas dalam bekerja. Achievement (prestasi) merupakan 
aspek yang menyatakan perasaan individu setelah mencapai sesuatu dalam 
pekerjaan. Apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat meraih prestasi 
melalui pekerjaannya seperti diberikan tanda penghargaan kesetiaan kerja, hal 
tersebut dapat membangun rasa bangga dalam dirinya sehingga teller Bank  X  
cabang Bengkulu dapat merasa puas dalam pekerjaannya.  
Teller Bank  X  cabang Bengkulu yang mengalami ketidakpuasan dalam 
pekerjaannya dapat dilihat dari beberapa indikator, yaitu Activity (aktivitas), jika 
teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak selalu sibuk bekerja dalam jam kerjanya 
dan bahkan bisa ijin pulang ke rumah ketika jam kerja masih berlangsung, merasa 
kurang memaksimalkan waktu kerjanya dan waktunya banyak yang terbuang 
percuma (mengganggur) dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
menjadi tidak puas dalam pekerjaannya. Independence (kemandirian), jika teller 
Bank  X  cabang Bengkulu lain terlalu ikut campur dalam mengerjakan tugas-
tugasnya, memberikan komentar di setiap pekerjaannya, dapat membuat teller 
Bank  X  cabang Bengkulu merasa tidak dipercaya untuk mandiri dalam bekerja 
dan ini dapat membuat tidak puas dalam pekerjaannya. Variety (variasi), apabila 
teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak diberikan kesempatan untuk dipindahkan 
ke bagian lain dalam Bank  X  cabang Bengkulu, teller Bank  X  cabang 
Bengkulu akan merasakan kejenuhan dalam bekerja dan dapat membuat 
ketidakpuasan kerja dalam bekerja.  
Social status (sosial status), apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa pekerjaannya sebagai teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak 
membuatnya mendapatkan status tertentu dan tidak menjadikan karyawan teller 
dihormati, dikenal, disegani di lingkungan masyarakatnya, maka teller Bank  X  
cabang Bengkulu dapat menjadi tidak puas dalam bekerja. Supervision human 
relation (hubungan dengan atasan), apabila Supervisor Sarana Pelayanan 
Operasional kurang dapat bersosialisasi dengan bawahan, seperti kurang mau ikut 
serta dalam kegiatan yang dilakukan Bank  X  cabang Bengkulu, teller Bank  X  
cabang Bengkulu merasa atasannya kurang bersahabat dan hal ini dapat membuat 
karyawan teller tidak puas dalam bekerja. Supervision technical (Kemampuan 
teknikal atasan). Jika Asisten Manager Operasional dan Supervisor Sarana 
Pelayanan Operasional tidak mampu membuat keputusan terkait dengan 
pekerjaannya seperti kurang mampu menangani komplain-komplain dari 
nasabahnya, membantu memperbaiki kesalahan dalam penginputan data, teller 
Bank  X  cabang Bengkulu akan merasa atasannya tidak berkompetensi dan ini 
dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas dalam bekerja.  
Moral Values (nilai-nilai moral), jika melalui pekerjaan yang dilakukan 
teller di Bank  X  cabang Bengkulu merasa telah merugikan orang lain seperti 
melakukan korupsi waktu, teller di Bank  X  cabang Bengkulu dapat merasa 
bersalah saat bekerja dapat membuat teller di Bank  X  cabang Bengkulu tidak 
puas dalam bekerja. Security (keamanan), ketika teller di Bank  X  cabang 
Bengkulu tidak memperoleh rasa aman dalam jabatan yang diterimanya, teller di 
Bank  X  cabang Bengkulu akan dipenuhi rasa waswas dan dapat membuat rasa 
ketidakpuasan dalam bekerja. Social service (pelayanan sosial), ketika teller di 
Bank  X  cabang Bengkulu merasa melalui pekerjaannya tidak mampu menolong 
sesama, tidak dapat menolong nasabah dan teller Bank  X  cabang Bengkulu 
lainnya, maka teller Bank  X  cabang Bengkulu dapat merasa tidak berguna 
sehingga dapat menjadi tidak puas dalam bekerja. Authority (otoritas), apabila 
teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak berkesempatan untuk membimbing teller 
Bank  X  cabang Bengkulu lain yang belum menguasai cara menyelesaikan 
pekerjaan tertentu khususnya untuk teller Bank  X  cabang Bengkulu yang baru 
masuk, maka teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa kurang dapat diandalkan 
dan dapat membuat diri teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas dalam 
bekerja. Ability utilization (pemanfaatan kemampuan), jika teller Bank  X  
cabang Bengkulu yang memiliki tugas untuk melakukan pengarsipan dan tidak 
dapat menyelesaikan tugasnya dengan baik, teller Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa tidak dapat mengerahkan kemampuan terbaiknya ketika bekerja. Hal 
tersebut dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu mengalami 
ketidakpuasan dalam bekerja.  
Company policies and practices (kebijakan perusahaan), apabila kebijakan 
yang diberlakukan di Bank  X  cabang Bengkulu sulit teller Bank  X  cabang 
Bengkulu laksanakan, maka dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
tidak puas dalam bekerja. Compensation (imbalan), jika imbalan seperti gaji, uang 
lembur, tunjangan yang diterima teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak sesuai 
dengan banyaknya pekerjaan yang dilakukan, teller Bank  X  cabang Bengkulu 
merasa tidak diperlakukan adil dan ini dapat membuat tidak puas dalam bekerja. 
Responsibility (tanggung jawab), apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak 
mendapat kebebasan untuk mengungkapkan keputusannya dalam pekerjaannya, 
teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa tidak ada kepercayaan yang diperoleh 
sehingga hal ini dapat membuat ketidakpuasan dalam bekerja. Advancement 
(kemahiran), apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa kemampuannya 
tidak meningkat melalui pekerjaannya, teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa 
tidak berkembang dan hal ini dapat membuat ketidakpuasan dalam bekerja. 
Creativity (kreativitas), apabila teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak dapat 
menerapkan ide-idenya, teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa dibatasi dalam 
berkarya dan hal ini dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas 
dalam bekerja. Work condition (kondisi kerja), apabila fasilitas kerja yang 
disediakan di Bank  X  cabang Bengkulu kurang memadai, maka teller Bank  X  
cabang Bengkulu merasa pelaksanaan pekerjaannya tidak didukung oleh 
organisasi. Hal ini dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas 
dalam bekerja.  
Co Workers (rekan kerja), apabila antar teller Bank  X  cabang Bengkulu 
tidak ada kepedulian satu sama lainnya dalam menyelesaikan tugas yang 
diberikan atasan, maka akan dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu 
tidak puas dalam bekerja. Recognition (pengakuan), apabila tidak ada 
penghargaan seperti ucapan terima kasih walaupun telah melaksanakan pekerjaan 
dengan baik, teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa tidak dihargai. Hal 
tersebut dapat membuat teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas dalam 
bekerja. Achievement (prestasi), jika teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa 
selama bekerja tidak ada prestasi yang dicapainya, teller Bank  X  cabang 
Bengkulu merasa kurang mampu dalam bekerja sehingga dapat merasa tidak puas 
dalam bekerja. Recognition (pengakuan), apabila tidak ada penghargaan seperti 
ucapan terima kasih walaupun telah melaksanakan pekerjaan dengan baik, teller 
Bank  X  cabang Bengkulu merasa tidak dihargai. Hal tersebut dapat membuat 
teller Bank  X  cabang Bengkulu tidak puas dalam bekerja. Achievement 
(prestasi), jika teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa selama bekerja tidak ada 
prestasi yang dicapainya, teller Bank  X  cabang Bengkulu merasa kurang 
mampu dalam bekerja sehingga dapat merasa tidak puas dalam bekerja. 
Terdapat faktor-faktor mempengaruhi kepuasan kerja yang dirasakan 
karyawan (Berry, 1993). Faktor-faktor tersebut adalah usia, pendidikan, jenis 
kelamin dan masa kerja//lama bekerja. Terdapat hubungan positif antara usia dan 
kepuasan kerja. Karyawan yang berusia lebih lanjut akan lebih puas daripada 
karyawan muda (Roznowski, & Hachiya, 1985 dalam Berry). Selain itu, 
pendapatan dan pekerjaan yang lebih tinggi pada tingkat organisasi yang lebih 
tinggi pula berkaitan dengan kepuasan yang lebih besar, dan ini lebih 
memungkinkan datang pada teller yang lebih senior. Pada teller yang berusia 
lebih lanjut, lebih maju karirnya daripada teller yang masih muda dan ini juga 
berkaitan dengan kepuasan kerja yang lebih besar. 
Faktor pendidikan dapat mempengaruhi kepuasan kerja juga. Tanpa 
menghiraukan tingkat organisasi pekerjaan mereka, teller yang berpendidikan 
lebih tinggi diberikan tugas yang lebih penting daripada rekan-rekan mereka yang 
pendidikannya masih kurang. Teller yang berpendidikan lebih tinggi dapat lebih 
puas pada pekerjaan mereka. 
Dalam hal jenis kelamin, perempuan dan laki-laki memiliki nilai yang 
berbeda dalam apa yang dianggap penting di tempat kerja, bahwa pria lebih 
cenderung pada nilai self-direction atau otonomi dan penghargaan ekstrinsik 
(seperti imbalan dan promosi). Teller laki-laki akan lebih puas dalam bekerja 
apabila tersedia self-direction atau otonomi dan penghargaan ekstrinsik (seperti 
imbalan dan promosi) dalam pekerjaannya. Sedangkan perempuan lebih 
cenderung pada nilai menariknya pekerjaan dan penghargaan sosial (seperti rekan 
kerja yang baik dan relasi dengan supervisor). Teller perempuan akan merasa 
lebih puas dalam bekerja apabila pekerjaan dinilai menarik dan tersedia 
penghargaan sosial (seperti rekan kerja yang baik dan relasi harmonis dengan 
atasan). 
Bank  X  cabang Bengkulu Kepuasan kerja 
Dua puluh aspek kepuasan kerja (Dawis dan Lofquist, 1984): 
kepuasan kerja: 
Asumsi yang dapat diperoleh dari bagan kerangka pemikiran tersebut : 
1. Teller memiliki perasaan puas atau tidak puas terhadap pekerjaannya. 
2. Kepuasan dan ketidakpuasan kerja dapat dilihat dari dua puluh 
indikator, yaitu Activity (aktivitas), Independence (kemandirian), 
Variety (variasi), Social status (status sosial), Supervision-human 
relation (hubungan dengan atasan), Supervision technical (kemampuan 
teknikal atasan), Moral values (nilai-nilai moral), Security (keamanan), 
Social service (pelayanan sosial), Authority (otoritas), Ability 
Utilization (pemanfaatan kemampuan), Company policies and 
practices (kebijakan perusahaan), Compensation (imbalan), 
Responsibility (tanggung jawab), Advancement (kemahiran), Creativity 
(kreativitas), Working Condition (kondisi kerja), Co-Worker (rekan 
kerja), Recognition (pengakuan), Achievement (prestasi)  
3. Apabila indikator-indikator yang menjadi tolok ukur kepuasan kerja 
dirasakan terpenuhi, maka teller Bank  X  cabang Bengkulu akan 
merasakan kepuasan kerja. 
4. Apabila aspek-aspek yang menjadi tolak ukur kepuasan kerja 
dirasakan tidak terpenuhi, maka teller Bank  X  cabang Bengkulu 
akan merasakan ketidakpuasan kerja. 
5. Faktor-faktor seperti usia, pendidikan, jenis kelamin dan masa 
kerja/lama bekerja memiliki pengaruh terhadap kepuasan kerja teller 
Bank  X  cabang Bengkulu. 
  Pada bab ini peneliti akan menjelaskan teori yang berhubungan dengan 
variabel yang akan diteliti dan dijadikan landasan berpikir.  
Menurut Dawis dan Lofquist (1984), kepuasan kerja merupakan perasaan 
puas atau tidak puas terhadap lingkungan kerjanya yang didasarkan pada konsep 
kesesuaian antara pekerja dan lingkungan kerjanya. 
Dalam Wexley & Yukl (1984), terdapat dua puluh indikator-indikator 
yang diuraikan dalam suatu alat ukur Minnesota Theory of Work Satisfaction 
(Weiss, Dawis, England, dan Lofquist, 1967) menunjukkan hal yang menjadi 
keinginan karyawan dalam mendukung kepuasan kerja seseorang dengan 
organisasi atau perusahaan, yaitu: 
1. Activity (aktivitas) 
2. Independence (kemandirian)
3. Variety (variasi)
4. Social status (status sosial)
5. Supervision-human relation (hubungan dengan atasan)
6. Supervision technical (kemampuan teknikal atasan)
7. Moral values (nilai-nilai moral) 
8. Security (keamanan), 
10. Authority (otoritas), 
11. Ability Utilization (pemanfaatan kemampuan)
12. Company policies and practices (kebijakan perusahaan)
13. Compensation (imbalan) 
14. Responsibility (tanggung jawab)
15. Advancement (kemahiran)
16. Creativity (kreativitas) 
17. Working Condition (kondisi kerja)
19. Recognition (pengakuan)
20. Achievement (prestasi)
Dari uraian diatas, dapat dipahami bahwa kepuasan kerja merupakan 
perasaan puas atau tidak puas karyawan terhadap pekerjaannya. Dimana rasa puas 
dan tidak puas ini dipengaruhi oleh terpenuhi atau tidak terpenuhinya kebutuhan 
karyawan terhadap pekerjaannya.  
Perihal diatas adalah asumsi dasar dari teori work adjustment bahwa setiap 
individu mencari pencapaian dan mengelola korespondensi dengan lingkungan. 
Mencapai dan mengelola korespondensi dengan lingkungan adalah motif-motif 
dasar dari behavior (perilaku) manusia. 
Terdapat beberapa jenis lingkungan yaitu rumah, sekolah, tempat kerja 
dimana individu harus terhubung. Mencapai dan mengelola korespondensi dengan 
suatu lingkungan mungkin berefek pada tercapainya dan terkelolanya 
korespondensi dengan lingkungan lain. Pekerjaan merepresentasikan lingkungan 
yang mayor dimana sebagian besar individu harus terlibat. 
Individu membawa skill (keterampilan) tertentu ke lingkungan kerja, 
dimana sebagai pengembaliannya ada rewards (penghargaan-penghargaan) 
tertentu seperti gaji, prestice, relasi personal bagi individu. Keterampilan-
keterampilan individu memungkinkannya untuk merespon pada syarat-syarat dari 
lingkungan kerja, dan penghargaan dari lingkungan kerja memungkinkan 
lingkungan kerja untuk merespon pada syarat-syarat individu. Ketika syarat-syarat 
minimal mereka terpenuhi secara mutual, individu dan lingkungan kerja 
digambarkan sebagai correspondent (berkorespondensi). Dalam pekerjaan, 
korespondensi dapat digambarkan sebagai individu memenuhi syarat-syarat dari 
lingkungan kerja dan lingkungan kerja memenuhi syarat-syarat individu. 
Ketika individu pertama kali memasuki lingkungan kerja, perilakunya 
terarah untuk memenuhi syarat-syarat lingkungan kerja. Penghargaan-
penghargaan dari lingkungan kerja juga dialami. Bila relasi berkorespondensi 
dengan lingkungan ditemukan, individu berusaha untuk mengelola atau 
mempertahankannya. Bila tidak, individu berusaha mengadakan korespondensi 
atau gagal dalam hal ini, akan meninggalkan lingkungan kerja. Terdapat banyak 
jenis lingkungan kerja dan banyak jenis individu, dan tiap hubungan lingkungan 
kerja - relasi individu memiliki keistimewaan. Dalam banyak kasus, relasi 
permulaan ialah tidak ada berkorespondensi. Sebagai catatan, baik individu dan 
lingkungan kerja secara konstan berubah. Proses yang terus menerus dan dinamis 
dimana individu mencari pencapaian dan mengelola korespondensi dengan 
lingkungan kerja disebut work adjustment. 
Pencapaian dengan korespondensi minimal memungkinkan individu untuk 
tetap bertahan di lingkungan kerja. Tetap bertahan ada di lingkungan kerja dapat 
membuat individu mencapai korespondensi yang lebih optimal dan untuk 
menstabilisasi relasi berkorespondensi. Stabilitas korespondensi individu dan 
lingkungan keja ini termanifestasi dalam masa kerja di pekerjaan. 
Ketika korespondensi meningkat, probabilitas masa kerja meningkat dan 
rencana melanjutkan masa kerja juga ikut meningkat. Sebaliknya, ketika 
korespondensi menurun, baik probabilitas untuk menetap pada pekerjaan dan 
rencana melanjutkan masa kerja juga menurun. Masa kerja adalah indikator dasar 
dari korespondensi. Masa kerja adalah sebuah fungsi dari korespondensi individu 
dan lingkungan kerja. 
Dari konsep dasar korespondensi dan masa kerja kita dapat membangun 
konsep satisfactoriness dan satisfaction (kepuasan). Bila individu memiliki masa 
kerja yang lama, dapat disimpulkan bahwa syarat-syarat dari lingkungan kerja 
telah dipenuhi, dan lingkungan kerja telah memenuhi syarat-syarat individu. 
Individu yang memenuhi syarat-syarat lingkungan kerja diistilahkan seorang 
pekerja satisfactory. Individu yang syarat-syaratnya dipenuhi oleh lingkungan 
kerja diistilahkan pekerja yang satisfied (puas). Satisfactoriness dan satisfaction 
adalah indikator-indikator dasar dari derajat korespondensi yang telah dicapai dan 
dikelola individu dengan lingkungan kerja. Satisfactoriness adalah indikator 
eksternal dari korespondensi yang diperoleh dari sumber-sumber selain individu. 
Satisfaction (kepuasan) adalah sebuah indikator internal dari korespondensi, 
merepresentasikan harapan individu pada tingkat dimana lingkungan kerja 
memenuhi syarat-syaratnya. 
Apabila terjadi diskorespondensi dan tidak dapat ditoleransi oleh individu, 
maka individu akan melakukan dua model penyesuaian diri. Kedua model tersebut 
ialah : 
1. Model penyesuaian active, dimana individu mencoba merubah lingkungan 
kerjanya. 
2. Model penyesuaian reactive, dimana individu membuat penyesuaian 
sendiri terhadap lingkungan kerjanya. 
 Ketika data kepuasan kerja dikategorikan, beberapa perbedaan menarik 
muncul, pekerja yang paling puas dengan pekerjaan mereka ialah yang berusia 
lebih lanjut, lulusan perguruan tinggi yang memiliki pekerjaan bergengsi dan 
berpenghasilan banyak (Weaver, 1980 dalam Berry, 1993). Faktor-faktor 
mempengaruhi kepuasan kerja yang dirasakan karyawan menurut Berry (1993) 
terdiri dari: 
a. Age and Career Stage 
b. Education 
c. Gender 
Karena perbedaan inilah akhirnya mengindikasikan bahwa kesempatan 
kerja lebih terbatas bagi perempuan daripada laki-laki, hal ini yang terkadang 
menjadi diperdebatkan bahwa perempuan sudah pasti merasa kurang puas dengan 
pekerjaannya. Alasan lainnya yang mungkin menyebabkan mengapa laki-laki dan 
perempuan sama-sama puas dengan pekerjaan yang cukup berbeda adalah karena 
mereka memiliki nilai yang berbeda. Yaitu, mereka berbeda dalam apa yang 
dianggap penting di tempat kerja. Dengan alasan ini, wanita merasa puas karena 
apa yang mereka anggap berharga tersedia untuk mereka melalui pekerjaannya. 
Pertanyaan tentang perbedaan-perbedaan nilai saat ini sedang dalam studi. Telah 
disarankan bahwa pria menilai self-direction atau otonomi dan penghargaan 
ekstrinsik (seperti imbalan dan promosi), sedangkan wanita bekerja menilai 
menariknya pekerjaan dan penghargaan sosial (seperti rekan kerja yang baik dan 
relasi dengan supervisor). 
 Veroff (1981) dalam Berry (1993) melihat penurunan di seluruh kepuasan 
dari perempuan pada white collar jobs selama periode 20 tahun antara tahun 1957 
dan 1976. Apa yang mereka nilai dalam pekerjaan ikut berubah juga, dengan 
kepuasan ego satisfaction dalam prestasi menjadi lebih relevan bagi perempuan 
menjadi sampel di tahun-tahun berikutnya. Perempuan dalam segregated 
occupations, dimana sebagian besar yang memegang pekerjaan adalah dari jenis 
kelamin yang sama, akan merasa kurang puas dibandingkan dengan mereka yang 
dalam pekerjaan yang beragam, khususnya dalam sampel-sampel yang di ambil 
kemudian. 
Masa muda (youth) adalah istilah ahli sosiologi Kenneth Keniston untuk 
periode transisi antara masa remaja dengan dewasa yang merupakan masa 
perpanjangan kondisi ekonomi dan pribadi yang sementara (dalam Santrock, 
2002). Kaum muda berusaha untuk membangun pribadi yang mandiri dan 
menjadi terlibat secara sosial. Masa awal dewasa awal (early adulthood) biasanya 
dimulai pada akhir usia belasan tahun atau permulaan usia 20-an dan berlangsung 
sampai usia 30-an (Santrock, 2003). Ini adalah masa pembentukan kemandirian 
pribadi dan ekonomi, masa perkembangan karir dan bagi banyak orang, masa 
pemilihan pasangan, belajar hidup dengan seseorang secara akrab, memulai 
keluarga dan mengasuh anak-anak (Santrock, 2002). 
Dua kriteria untuk menunjukkan akhir masa muda dan permulaan dari 
masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian dalam membuat 
keputusan. Kemandirian ekonomi berarti seseorang  telah mendapatkan pekerjaan 
penuh pada waktu yang lebih tetap. 
Perkembangan kognitif masa dewasa muda lebih sistematis ketika 
menghadapi masalah. Menurut Schaie (dalam Santrock, 2002) pada masa juga 
dewasa muda mengalami beberapa fase yaitu : 
1. Fase prestasi (achieving stage) yaitu fase dimana dewasa muda yang 
melibatkan penerapan intelektualitas pada situasi yang memiliki konsekuensi 
besar dalam mencapai tujuan jangka panjang, seperti pencapaian karir dan 
pengetahuan.  
2. Fase tanggung jawab (the responsibility stage) yaitu fase yang terjadi ketika 
keluarga terbentuk dan perhatian diberikan pada keperluan-keperluan pasangan 
dan keturunan. Perluasan kemampuan kognitif yang sama diperlukan pada saat 
karir individu meningkat dan tanggung jawab kepada orang lain muncul dalam 
pekerjaan dan komunitas. Fase tanggung jawab sering dimulai pada masa 
dewasa awal dan terus berlanjut ke masa dewasa tengah. 
Masa dewasa madya merupakan periode perkembangan yang bermula 
pada usia kira-kira 35 hingga 45 tahun dan terentang hingga usia enam puluhan 
tahun (Santrock, 2002). Ini adalah masa untuk memperluas keterlibatan dan 
tanggung jawab pribadi dan sosial; membantu generasi berikutnya menjadi 
individu berkompeten, dewasa dan mencapai serta mempertahankan kepuasan 
karir seseorang. 
Usia dewasa madya (middle adult-hood) merupakan masa menurunnya 
keterampilan fisik dan semakin besarnya tanggung jawab, suatu periode dimana 
orang semakin menjadi sadar akan polaritas muda-tua dan semakin berkurangnya 
jumlah waktu yang tersisa dalam kehidupan; suatu titik ketika individu berusaha 
meneruskan sesuatu yang berarti pada generasi berikutnya; dan suatu masa ketika 
orang mencapai dan mempertahankan kepuasan dalam karirnya. Sebagaimana 
yang dikemukakan oleh Gilbert Brim (dalam Santrock, 2002), masa dewasa 
madya adalah penuh dengan perubahan, perputaran dan pergeseran; jalannya tidak 
tetap. Orang masuk dan keluar dengan keadaaan berhasil dan gagal. 
Sejumlah perubahan fisik menandai masa dewasa madya, beberapa 
perubahan mulai tampak lebih awal di usia 30 tahun, tetapi pada beberapa titik 
atau bagian di usia 40 tahun, menurunnya perkembangan fisik menunjukkan 
bahwa masa dewasa madya telah datang. Status kesehatan juga menjadi persoalan 
utama pada masa dewasa madya. Karena masa dewasa madya dikarakterisasikan 
oleh penurunan umum kebugaran fisik, penurunan tertentu dalam kesehatan juga 
telah diperkirakan. 
Menurut Levinson (dalam Santrock, 2002) stabilitas emosional dan 
kepribadian berkaitan dengan kesehatan di masa dewasa madya. Pada waktu 
individu berusia 34 sampai 50 tahun, mereka adalah kelompok usia yang paling 
sehat, paling tenang, paling bisa mengontrol diri dan juga paling bertanggung 
jawab. Kepuasan kerja meningkat secara stabil sepanjang kehidupan kerja dari 
usia 20 sampai setidaknya 60 tahun, baik pada orang yang berpendidikan tinggi 
maupun yang tidak berpendidikan tinggi (Rhodes, 1983; Tamir, 1982 dalam 
Santrock, 2002). Pola yang sama ini telah ditemukan baik pada perempuan 
maupun laki-laki. Kepuasan mungkin meningkat karena semakin kita tua semakin 
tinggi gaji yang kita peroleh, kita berada dalam posisi yang lebih tinggi dan kita 
memiliki lebih banyak jaminan kerja. Terdapatnya komitmen yang lebih besar 
terhadap pekerjaan seiring bertambahnya usia kita, kita akan bekerja dengan lebih 
serius, tingkat kehadiran yang dapat dihindarkan sedikit, lebih banyak 
mencurahkan diri pada pekerjaan pada masa dewasa madya daripada pada masa 
dewasa awal. Selain itu individu yang memasuki masa dewasa tengah mungkin 
memfokuskan pada berapa banyak waktu yang tersisa sebelum pensiun dan 
kecepatan mereka mencapai tujuan pekerjaan mereka (Pines dan Aronson, 1988). 
Menurut Schaie (dalam Santrock, 2002) pada masa dewasa madya orang 
mengalami fase eksekutif (the executive stage) yang dinyatakan oleh Schaie 
terjadi di masa dewasa tengah, di mana seseorang bertanggung jawab kepada 
sistem kemasyarakatan dan organisasi sosial (pemerintah atau perusahaan, 
misalnya). Dalam fase eksekutif individu membangun pemahaman tentang 
bagaimana organisasi sosial bekerja dan berbagai hubungan kompleks yang 
terlibat di dalamnya. Pada umur tengah baya, individu mungkin menjadi presiden 
perusahaan bisnis, dekan lembaga pendidikan, petugas gereja, atau mengambil 
posisi yang memerlukan pengetahuan bagaimana suatu organisasi bekerja dan 
bagaimana hubungan yang kompleks terlibat di dalamnya. Para eksekutif perlu 
mengetahui siapa bertanggung jawab kepada siapa dan untuk tujuan apa. Mereka 
harus mengawasi kegiatan sepanjang waktu (masa lalu, masa kini dan pada masa 
yang akan datang) dan bagian atas dan bawah dari hierarki organisasi. Pencapaian 
fase eksekutif tentu saja tergantung pada ketersediaan kesempatan yang 
memungkinkan perkembangan dan penerapan kemampuan yang relevan.  
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif, 
dengan menggunakan teknik survei. Metode deskriptif adalah metode penelitian 
yang diadakan untuk memperoleh fakta-fakta dari gejala-gejala yang ada dan 
mencari keterangan-keterangan secara faktual. (Moh. Nazir, 2003). Sedangkan 
teknik survei adalah teknik yang digunakan untuk memperoleh fakta-fakta dari 
gejala-gejala yang ada dan mencari keterangan-keterangan secara faktual suatu 
peristiwa yang dilakukan dalam satu waktu dengan cara penarikan sampel. (Moh. 
Nazir, 2003).  
 Variabel penelitian yang diukur dalam penelitian ini adalah derajat 
kepuasan kerja pada teller Bank  X  cabang Bengkulu. 
Kepuasan kerja adalah derajat dari perasaan puas atau tidak puas yang 
dirasakan teller Bank  X  cabang Bengkulu terhadap pekerjaannya sesuai dengan 
terpenuhi atau tidak terpenuhinya kebutuhan-kebutuhan yang ada dalam diri 
teller. Hal ini dapat diungkapkan melalui indikator-indikator yang menentukan 
kepuasan teller dalam bekerja, yaitu: 
a. Activity (Aktivitas) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan untuk melakukan kesibukan setiap waktu 
sehubungan dengan pekerjaan yang dilakukan. 
b. Indipendence (Kemandirian) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk menggunakan pertimbangan-
pertimbangannya sendiri dalam menyelesaikan tugas-tugas yang dibebankan 
atasannya. 
c. Variety (variasi) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan untuk melaksanakan tugas-tugas dari 
pekerjaan, rutinitas atau variasi kerja, kreativitas, mudah atau sukarnya 
pekerjaan yang dikerjakan.  
d. Status Sosial (Social Status) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk menjadi seseorang dalam 
masyarakat. 
e. Hubungan dengan Atasan (Supervision Human Relation) merupakan seberapa 
banyak teller Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai 
kesesuaian antara cara atasan menangani hubungan antar sesama teller di 
Bank  X  cabang Bengkulu. 
f. Kemampuan Teknikal Atasan (Supervision Technical) merupakan seberapa 
banyak teller Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai 
kesesuaian antara kemampuan atasan untuk mengawasi karyawan dalam 
menyelesaikan pekerjaannya.  
g. Nilai-nilai Moral (Moral Value) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk melakukan hal-hal yang tidak 
bertentangan dengan paham yang dianut. 
h. Keamanan (Security) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai kesesuaian antara jaminan 
keamanan jabatan atau posisinya dalam pekerjaan dengan yang tersedia di 
Bank  X  cabang Bengkulu. 
i. Pelayanan Sosial (Social Service) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk melakukan sesuatu bagi 
orang lain seperti kepada nasabah dan karyawan teller lainnya. 
j. Otoritas (Authority) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai kesesuaian antara kesempatan 
teller memberi tahu teller lainnya tentang apa yang harus dikerjakan di Bank 
 X  cabang Bengkulu. 
k. Pemanfaatan Kemampuan (Ability Utilization) merupakan seberapa banyak 
teller Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk 
menggunakan semua kemampuan potensial yang dimilikinya untuk bekerja di 
Bank  X  cabang Bengkulu. 
l. Kebijakan Perusahaan (Company Policies and Practices) merupakan seberapa 
banyak teller Bank  X  cabang Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai 
cara kebijaksanaan perusahaan yang diterapkan dalam kegiatan kerja di Bank 
 X  cabang Bengkulu.  
m. Imbalan (Compensation) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai upah (gaji) dari jumlah pekerjaan 
yang dikerjakan teller Bank  X  cabang Bengkulu.   
n. Tanggung Jawab (Responsibility) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai kewajiban dan kebebasan 
teller Bank  X  cabang Bengkulu untuk melakukan pekerjaannya sendiri dari 
atasan yang berwenang.  
o. Kemahiran (Advancement) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk menjadi teller yang mahir 
atau maju dalam pekerjaannya. 
p. Kreativitas (Creativity) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan untuk mencoba metodenya sendiri dalam 
melakukan pekerjaannya. 
q. Kondisi Kerja (Work Condition) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan mengenai kesesuaian antara kondisi 
fisik dalam lingkungan kerja dengan yang tersedia di Bank  X  cabang 
Bengkulu. 
r. Rekan Kerja (Co Workers) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  
cabang Bengkulu mempunyai kesempatan untuk bekerjasama dengan teller 
Bank  X  cabang Bengkulu lainnya, seperti bertukar pikiran dan berdiskusi 
mengenai masalah-masalah yang dihadapi Bank  X  cabang Bengkulu.  
s. Pengakuan (Recognition) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan untuk memperoleh pengakuan didalam 
pekerjaannya, seperti penghargaan, pujian, perhatian dari atasan, teman 
seprofesi, nasabah maupun masyarakat umum.  
t. Prestasi (Achievement) merupakan seberapa banyak teller Bank  X  cabang 
Bengkulu mempunyai kesempatan untuk menunjukkan kemampuan dirinya 
dalam mencapai tujuan dalam melaksanakan pekerjaan yang bersifat 
menantang. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur kepuasan kerja adalah alat 
ukur yang dimodifikasi peneliti mengacu pada alat ukur Minnesota Satisfaction 
Questionnaire (Weiss, Dawis, England, dan Lofquist, 1967). Minnesota 
Satisfaction Questionnaire mengukur kepuasan kerja sesuai dengan harapan dari 
Theory of Work Adjustment dan menggunakan construct validity. Alat ukur ini 
terdiri dari 98 pernyataan dan menjaring 20 aspek kepuasan kerja. Rancangan 
kuesionernya adalah sebagai berikut:  
Aspek Item Positif Item Negatif 
Aktivitas (Activity) 51. 53, 55 52, 54 
Kemandirian (Independence) 16, 18 17, 19, 20  
Variasi (Variety) 21, 23, 25 22, 24 
 Status Sosial (Social status) 61, 63 62, 64, 65 
(Supervision-human relation) 
71, 73, 75 72, 74 
`Kemampuan Teknikal Atasan  
91, 93 92, 94 
Nilai-nilai Moral (Moral values) 11, 13, 15 12, 14 
Keamanan (Security) 76, 78 77, 79, 80 
Pelayanan Sosial (Social service) 1, 3, 5 2, 4 
Otoritas (Authority) 26, 28, 30 27, 29 
56, 58, 60 57, 59 
Kebijakan perusahaan  66, 68 67, 69, 70 
Imbalan (Compensation) 81, 83, 85 82, 84 
Tanggung Jawab (Responsibility) 41, 43, 45 42, 44 
Kemahiran (Advancement) 31, 33 32, 34, 35 
Kreativitas (Creativity) 6, 8, 10 7, 9 
Kondisi Kerja (Work Condition) 86, 88 87, 89, 90 
Rekan Kerja (Co-Worker) 95, 97 96, 98 
Pengakuan (Recognition) 36, 38 37, 39, 40  
Prestasi (Achievement) 46, 48 47, 49, 50 
Pada setiap item, responden diminta untuk memilih satu dari empat 
kemungkinan jawaban. Cara menjawabnya adalah dengan memberi tanda check 
list (?) pada kotak pilihan jawaban yang tersedia. Setiap pernyataan mengandung 
empat kemungkinan jawaban: 
SS = Sangat Sesuai dengan diri saya 
S  = Sesuai dengan diri saya 
T S  = Tidak Sesuai dengan diri saya 
STS = Sangat Tidak Sesuai dengan diri saya 
Bobot untuk tiap jawaban diberi nilai berkisar dari satu sampai empat. 
Skor satu menunjukkan tingkat kepuasan kerja yang paling rendah dan skor empat 
menyatakan tingkat kepuasan kerja yang paling tinggi. Pertanyaan  positif maupun 
negatif mempunyai skor sebagai berikut: 
Pilihan Jawaban Skor Pernyataan Positif Skor Pernyataan Negatif 
Total skor yang didapat dari setiap responden pada seluruh aspek kepuasan 
kerja akan menunjukkan pengelompokkan puas atau tidak puas dari responden. 
Pengelompokan puas atau tidak puas dilakukan berdasarkan skor akhir kuesioner 
dari responden, yang dibagi ke dalam dua kelompok berdasarkan perhitungan 
panjang interval setiap kelas dengan rumus sebagai berikut (Sudjana, 2005):  
c = panjang interval kelas  
maxX  = data terbesar  
minX  = data terkecil  
k = banyaknya kelas ( Puas   Tidak Puas) 
Setelah data terkecil ditambah dengan panjang kelas interval dan diperoleh 
nilai tertentu, data yang lebih kecil sama dengan nilai tersebut masuk dalam 
kategori tidak puas dan data yang lebih besar sama dengan nilai tersebut masuk 
dalam kategori puas. Nilai yang diperoleh dari kuesioner kepuasan kerja ini 
berskala ordinal. 
Data ini digunakan untuk mengetahui gambaran umum mengenai latar 
belakang sampel penelitian, data ini menggambarkan: 
1. Data pribadi : inisial nama 
2. Data penunjang : faktor-faktor yang mempengaruhi kepuasan kerja seperti 
jenis kelamin, usia pendidikan terakhir, lama bekerja di Bank  X  cabang 
Bengkulu yang digunakan untuk menunjang data primer yang diperoleh dari 
alat ukur. 
Validitas alat ukur menunjukkan sejauh mana alat ukur mampu mengukur 
apa yang akan diukur. Untuk itu maka diadakan uji coba terhadap alat ukur. 
Prosedur pengujian validitas berdasarkan construct validity, yaitu suatu alat ukur 
yang disusun berdasarkan teori yang sudah valid. Dalam hal ini perhitungan 
korelasinya menggunakan rumus Rank Spearman. 
Langkah-langkah yang harus ditempuh dalam uji validitas ini adalah sebagai 
berikut: 
1. Membagikan kuesioner kepuasan kerja kepada responden. 
2. Memberi skor untuk setiap item dari keseluruhan responden. 
3. Menghitung korelasi antara skor setiap item dengan skor total dengan 
mengunakan teknik korelasi Rank Spearman (Sugiyono, 2009) : 
Keterangan: 
? = koefisien korelasi Rank Spearman 
bi = selisih rank x (per item) dan y (total) 
n = jumlah sampel 
4. Menentukan Validitas sesuai dengan kriteria dari Friendenberg dan Kaplan 
(Friendenberg, 1995):  
r = 0,00 - 0,29 : Validitas rendah, item ditolak dan tidak dipakai 
? = ?
r = 0,30 - 1,00 : Validitas tinggi, item diterima dan dapat dipakai 
Perhitungan uji validitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan 
program SPSS 20.0 For Windows dan diperoleh validitas yang berkisar antara 
0,306   0,701. Dari uji coba alat ukur pada 20 orang, diperoleh hasil 77 item 
diterima dan 21 item ditolak dan tidak dipakai (Lampiran 4.1) sehingga 77 item 
digunakan sebagai alat ukur. 
Reliabilitas alat ukur bertujuan untuk mengetahui apakah alat ukur yang 
digunakan tersebut apabila digunakan beberapa kali akan memberikan hasil yang 
sama. Untuk menguji reliabilitas alat ukur, peneliti menggunakan teknik belah dua 
(Split Half). Langkah-langkah yang dilakukan: 
1. Membagikan kuesioner kepuasan kerja pada karyawan teller Bank  X  cabang 
2. Membagi item-item yang valid menjadi dua belahan, yaitu item bernomor 
genap (belahan I) dan item bernomor ganjil (belahan II) 
3. Skor masing-masing item pada tiap belahan dijumlahkan. Langkah ini akan 
menghasilkan dua skor total, yakni skor total untuk belahan I dan belahan II. 
4. Mengorelasikan skor total belahan I dan skor total belahan II dengan 
menggunakan teknik korelasi Rank Spearman (Sugiyono, 2009), yaitu: 
Keterangan : 
? = koefisien korelasi Rank Spearman 
? = ?
bi = selisih rank x (per item) dan y (total) 
n = jumlah sampel 
5. Untuk menghitung reliabilitas total maka digunakan rumus The Spearman 
Brown Formula, yaitu: 
Keterangan: 
 rtt : reliabilitas total 
rhh : reliabilitas antara item ganjil dan genap 
6. Menentukan reliabilitas sesuai dengan kriteria dari Kaplan: 
r = < 0,7 mempunyai reliabilitas rendah, hubungan tidak erat  
r = ? 0,7 mempunyai reliabilitas tinggi, hubungan erat  
Uji reliabilitas dilakukan dengan memberikan alat ukur pada dua puluh orang. 
Perhitungan uji reliabilitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan program 
SPSS 20.0 For Windows. Dari uji coba alat ukur pada 20 orang, diperoleh 
reliabilitas sebesar 0,941 (Lampiran 4.2). Artinya alat ukur memiliki hubungan 
erat dan reliabilitas tinggi. 
Sasaran dalam penelitian ini adalah teller Bank  X  cabang Bengkulu. 
Rtt =         2rhh   
           1+rhh    
Adapun karakteristik populasi yang digunakan dalam penelitian ini adalah:  
1. Masa kerja 
Masa kerja di Bank  X  cabang Bengkulu minimal 1 tahun, maka 
diharapkan mereka telah merasakan dan menghayati kondisi-kondisi 
kerjanya secara optimal. 
2. Status karyawan  
Teller yang akan dipilih dalam penelitian ini adalah karyawan tetap. 
Dalam hal ini dipilih karyawan tetap karena diharapkan mereka telah 
merasakan dan menghayati kondisi-kondisi pekerjaannya. 
Teknik pengambilan sampel yang digunakan adalah purposive sampling, 
yaitu semua sampel yang memenuhi karakteristik populasi diambil menjadi 
sampel penelitian. 
Teknik analisa data yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
menghitung persentase. Hal ini dilakukan dengan membagi frekuensi ukuran 
responden dengan total keseluruhan responden dikali 100%. Hasil perhitungan 
tersebut digunakan untuk menarik kesimpulan sehingga secara umum dapat 
memberikan paparan mengenai kepuasan kerja pada karyawan teller Bank  X  
cabang Bengkulu. 
Keterangan: 
   = Frekuensi 
N = Jumlah responden 
Setelah itu untuk mendeskripsikan kepuasan kerja dari hasil alat ukur yang 
telah diuji. Lalu mengolah data penunjang dengan membuat analisa, dengan cara 
membandingkan (Cross Tabulation) hasil kuantitatif dari skor kepuasan kerja 
dengan data penunjang dari setiap responden. 
Y = %100x
